---
title: >-
    بخش ۲۹
---
# بخش ۲۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سرانجام گشتاسپ بنمود پشت</p></div>
<div class="m2"><p>بدانگه که شد روزگارش درشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>پس اندر دو منزل همی تاختند</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را گرفتن همی ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یکی کوه پیش آمدش پرگیا</p></div>
<div class="m2"><p>بدو اندرون چشمه و آسیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که بر گرد آن کوه یک راه بود</p></div>
<div class="m2"><p>وزان راه گشتاسپ آگاه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جهاندار گشتاسپ و یکسر سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی کوه رفتند ز آوردگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو ارجاسپ با لشکر آنجا رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بگردید و بر کوه راهی ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گرفتند گرداندرش چار سوی</p></div>
<div class="m2"><p>چو بیچاره شد شاه آزاده‌خوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ازان کوهسار آتش افروختند</p></div>
<div class="m2"><p>بدان خاره بر خار می‌سوختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>همی کشت هر مهتری بارگی</p></div>
<div class="m2"><p>نهاند دلها به بیچارگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو لشکر چنان گردشان برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>کی خوش منش دست بر سر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>جهاندیده جاماسپ را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز اختر فراوان سخنها براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بدو گفت کز گردش آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>بگوی آنچ دانی و پنهان ممان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که باشد بدین بد مرا دستگیر</p></div>
<div class="m2"><p>ببایدت گفتن همه ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو بشنید جاماسپ بر پای خاست</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت کای خسرو داد و راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>اگر شاه گفتار من بشنود</p></div>
<div class="m2"><p>بدین گردش اختران بگرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بگویم بدو هرچ دانم درست</p></div>
<div class="m2"><p>ز من راستی جوی شاها نخست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بدو گفت شاه آنچ دانی بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که هم راست گویی و هم راه‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بدو گفت جاماسپ کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>سخن بشنو از من یکی هوشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>تو دانی که فرزندت اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>همی بند ساید به بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>اگر شاه بگشاید او را ز بند</p></div>
<div class="m2"><p>نماند برین کوهسار بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدو گفت گشتاسپ کای راست‌گوی</p></div>
<div class="m2"><p>بجز راستی نیست ایچ آرزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به جاماسپ گفت ای خردمند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بود ازان کار دل پر ز درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که اورا ببستم بران بزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار بدخواه و او بیگناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>همانگاه من زان پشیمان شدم</p></div>
<div class="m2"><p>دلم خسته بد سوی درمان شدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گر او را ببینم برین رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدو بخشم این تاج و تخت و کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>که یارد شدن پیش آن ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>رهاند مران بیگنه را ز بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بدو گفت جاماسپ کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>منم رفتنی کاین سخن نیست خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به جاماسپ شاه جهاندار گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که با تو همیشه خرد باد جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>برو وز منش ده فراوان درود</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره ناگاه بگذر ز رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بگویش که آنکس که بیداد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بشد زین جهان با دلی پر ز درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>اگر من برفتم بگفت کسی</p></div>
<div class="m2"><p>که بهره نبودش ز دانش بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو بیداد کردم بسیچم همی</p></div>
<div class="m2"><p>وزان کردهٔ خویش پیچم همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کنون گر بیایی دل از کینه پاک</p></div>
<div class="m2"><p>سر دشمنان اندر آری به خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>وگرنه شد این پادشاهی و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بن برکنند این کیانی درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چو آیی سپارم ترا تاج و گنج</p></div>
<div class="m2"><p>ز چیزی که من گرد کردم به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بدین گفته یزدان گوای منست</p></div>
<div class="m2"><p>چو جاماسپ کو رهنمای منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بپوشید جاماسپ توزی قبای</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آمد از کوه بی‌رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به سر بر نهاده کلاه دو پر</p></div>
<div class="m2"><p>برآیین ترکان ببسته کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>یکی اسپ ترکی بیاورد پیش</p></div>
<div class="m2"><p>ابر اسپ آلت ز اندازه بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>نشست از بر باره و آمد به زیر</p></div>
<div class="m2"><p>که بد مرد شایسته بر سان شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>هرانکس که او را بدیدی به راه</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسیدی او را ز توران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>به آواز ترکی سخن راندی</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتی بدان کس که او خواندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ندانستی او را کسی حال و کار</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتی به ترکی سخن هوشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>همی راند باره به کردار باد</p></div>
<div class="m2"><p>چنین تا بیامد بر شاه زاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>خرد یافته چون بیامد به دشت</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره از لشکر اندر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چو آمد به نزد دژ گنبدان</p></div>
<div class="m2"><p>رهانید خود را ز دست بدان</p></div></div>